Web3創業者にありがちな落とし穴
===
https://docs.google.com/document/d/14B2sDyfg8Yo0GuIJ-x_fXPBR4ec5WeO12h-7AceqjCQ/edit

アライアンスのための1:1やグループオフィスアワーに創業者がやってくるとき、彼らはしばしば自分たちのプロジェクトに非常に特化したトピックについてアドバイスを求めることがあります。  
しかし、それと同じように、彼らの質問は他の多くの創業者にも関連するような一般的なものであることが多いのです。

- PR/マーケティング
- 採用
- コミュニティ運営
- トークンエコノミー

## PR/マーケティング
"お勧めのPR/マーケティング会社を教えてください"  
"社内でマーケティング担当者を雇うべきか？"  
"ツイッター/ポッドキャスト戦略について何かアドバイスがあれば教えてください。"

### マーケティングへの不健全なまでの執着
アーリーステージの創業者がPRやマーケティングについて質問すると、私はすぐに「マーケティングにこだわりすぎて、製品に十分なこだわりがないのでは」と答えます。

もし、アーリーステージのスタートアップが今から5年後に失敗したとしたら、それはマーケティングが下手だったからではないでしょう。それは、プロダクトと市場の適合性を見つけられなかったからです。

このマーケティングへの執着がどこから来るのか、私にはよくわからない。ほとんどの創業者は、自分たちは製品作りに優れていて、マーケティングには助けが必要だと考えているようです。私の経験では、それは全く逆です。ほとんどの創業者は、ユーザーに対して十分な執着心を持っていないのです。

彼らは、定期的にユーザーと話をするわけではありません。自分たちの製品のユーザーでもない。このようなことをしないのに、どうやってユニークな製品インサイトを開発できるでしょうか？

有名な言葉に「勝つのは最高の製品ではない」というものがあります。「勝つのは最高のマーケティングを行った製品である 」という有名な格言があります。成熟した企業ではそうかもしれませんが、スタートアップの創業者がこのように考えるのは非常に危険です。なぜなら、彼らのほとんどは、マーケティングに値する製品すら持っていないからです。

### Web3でのマーケティングに関する戦術的なアドバイス
PRとマーケティングに関する具体的なアドバイスをいくつか紹介しました。

- **外部のPR/マーケティング会社を利用しないこと。** 私は今、外部機関を利用したことのある創業者から十数件のデータを入手し、その経験を私に教えてもらっています。成功例は1つもありません。マーケティングは自社で行いましょう。投資家に頼んで、あなたのメッセージを増幅させ、メディアとつないでもらいましょう。
- **コンテンツマーケティングは、あなたの名前を世間に広め、現在および将来のユーザーとの信頼を築くための、圧倒的にスケーラブルな方法です。** あなたの製品や業界のトレンドについて、彼らを教育してください。
- 主要なポッドキャストやカンファレンスに出演するのは難しいです。ポッドキャスターやカンファレンスは、ビッグネームだけを求めています。ビッグネームになるための1つの方法は、多くの人が使う優れた製品を作ることですが、これは初期段階の創業者にとっては現実的な戦略ではありません。もう一つの方法は、繰り返しになりますが、高品質のコンテンツを書くことです。
- 資金調達の発表のような、一回限りの大きなマーケティングプッシュの主な目的は、実は潜在的なユーザーを惹きつけることではありません。それは、**採用候補者を惹きつけるためです。** 採用候補者は、あなたのことをデューデリジェンスして、あなたの発表に出会います。しかし、ユーザーは、あなたが彼らの問題に対する素晴らしい解決策を持っている場合にのみ来て、顧客になるのです。
- Twitterでは、（企業ブランドだけでなく）**個人ブランドを確立してください。** 人々は、企業ブランドよりも個人ブランドを信用します。個人ブランドは、より親しみやすく感じられます。個人的なブランドを構築することは、成功するためにそれほど重要ではありません。多くの新興企業は、有名人のCEOがいなくても成功しています。しかし、もしあなたが世間の顔であることが好きなら、ぜひそうしてください。
- **真にWeb3ネイティブなマーケティング戦略は、トークンです。** そして、トークンを無料で配布するだけでなく、ユーザーがあなたのトークンを所有するという事実が重要なのです。正しく使えば、計り知れない力を発揮します。これについては、また後ほど。

## 採用
"Solidity/Rustのエンジニアをどこで探せばいいのか？"  
"もっと人を雇いたいのですが。私は圧倒されています。何かアドバイスはありますか？"

### 早すぎるスケーリングの問題点
スタートアップ企業にとって、採用は最大の課題の一つです。しかし、優秀な人材を採用する方法に踏み込む前に、初めて創業する人が犯しがちな間違いを指摘しておきたいと思います。その結果、大きな成果を上げることなく、資金を急速に消費してしまうのです。

チームが拡大すると、気分が良くなる。自尊心も満たされます。しかし、チームの規模は虚栄の指標です。最適化するのに無駄な指標です。実際、Aというプレイヤーで構成された小さなチームが、Bというプレイヤーで構成された3倍のチームよりも多くの成果を上げられることはよくあることです。なぜなら、人数が多ければ多いほど、人間関係のリンクが増え、コミュニケーションの負担が増え、チームの集中力を維持するのが難しくなるからです。

創業者は何度も私のところに来て、「私はこのコミュニティ、マーケティング、プロダクトの担当者を雇ったんだ。しかし、彼らは大した価値を生み出していないように感じるし、私は彼らのマイクロマネジメントに多くの時間を費やしている。」と言う。

役割を埋めるためだけに平凡な人を雇うくらいなら、まったく雇わないほうがいい。そのような人材は、対人関係が増えるため、実は組織にとってマイナスなのです。また、創業者であるあなたには、人を雇うことで代替できるような能力はありません。少なくとも初期段階においては。

もしあなたが圧倒されていると感じたら、最良の解決策は、人を増やすことではなく、より少ない労力で済ませることです。優先順位をつけ、集中し、無視する。
ユーザーが製品を気に入ってくれる兆しが見え始めたら、もっと積極的にスケーリングする時です。

### どうやって採用するか
では、人材を採用するための最上の方法について掘り下げてみましょう。  
創業者からエンジニア（またはその他の人材）を見つける方法を尋ねられたとき、私が最初に返す質問はいつも、「人脈は使い果たしましたか？」です。

**人材を確保するためには、ネットワークを活用することが圧倒的に効果的です。** これより良いものはありません。基本的に初期の頃には強いブランドはありません。だから人々があなたを信用するのは難しいです。あなたを信頼する人々はあなたの身内の人々だけです。

あなたが知っている最高の人々のリストを作成し、彼らとZoomで話し、あなたのスタートアップをピッチし、彼らが参加することに興味があるかどうか聞いてください。友人に仕事を依頼するのは気が引けるかもしれませんが、自分のコンフォートゾーンから抜け出して、これを実行する必要があります。もし興味がないようであれば、知り合いで尊敬している人で興味がありそうな人を3人紹介してもらいましょう。

チームのみんなにもお願いしてみましょう。

以前のスタートアップで、私は親友の一人に参加してもらいました。彼とは10年来の付き合いでした。それは非常に気まずいもので、1ヶ月間説得にかかりました。結局、彼は入社してくれました。彼はまた、元同僚の一人を説得して入社させ、さらにその一人が入社する、というように。ネットワークが広がっていくのです。

**人材を採用する第二の方法は、あなたのコミュニティ、つまり、あなたを知っているが、あなたが知らないような人たちを介して行うことです。**

discordやTelegramのコミュニティがあれば、そのコミュニティに、彼らや彼らの友人があなたと一緒に仕事をすることに興味があるかどうかを尋ねてみましょう。Twitterやニュースレターを持っているなら、そこに求人情報を掲載しましょう。あなたの味方（例えば投資家）にリツイートしてもらうようにお願いしましょう。投資家の中にTwitterやニュースレターの読者数が多い人がいれば、求人情報の掲載に協力してもらえないか頼んでみる。

振り返ってみると、これは当たり前のことです。あなたのことを知らない人たちではなく、あなたの忠実なフォロワーを利用したいのです。
個人的なネットワークとコミュニティを完全に使い切った後でのみ、Alist、Triplebyte、Stackoverflow、コーディングスクールなどのリクルーティングプラットフォームの利用を検討する必要があります。

ブロックチェーンエンジニアを見つけるための戦術的なアドバイスを最後にひとつ。経験豊富なWeb2エンジニアを雇い、彼らを訓練することは、経験豊富なWeb3エンジニアを見つけるよりもはるかに簡単でしょう。2022年の今、私たちはWeb3に参入しようとするWeb2の才能からの関心を最も高く見ています。 一方、Web3のエンジニアは、あまりにも豊かで、快適で、または自分のスタートアップを始めています。

## コミュニティ運営
"コミュニティを巻き込むには？"  
"どのようにFUDを管理すればよいか？"  
"いつコミュニティ・リーダーを雇えばいいのか？"

クリプトの世界には、「community is moat」「最高のコミュニティが勝つ」「我々はコミュニティが運営するプロジェクトだ」などといった永遠のミームがあります。

ちょっとこれの反対側に立ってみます。必ずしもこれらの発言が間違っていると思うからではなく、人々が盲目的に投げかけるこれらの発言について、批判的に考えてほしいからです。専任のコミュニティ・マネージャーを置くべきかどうか、そもそもなぜDiscordやTelegramが必要なのか、第一原理から推論してほしいのです。

私は、**熱心なコミュニティが優れた製品につながるのではないことを主張します。熱心なコミュニティは、優れた製品の結果なのです。**

私たちは、このことを何度も見てきました。あるコミュニティは、「ナンバが上がる」と興奮し、積極的に貢献する。同じコミュニティでも、弱気市場になるとFUDを起こし、分裂してしまいます。そして、長い目で見れば、価格はあなたの製品がどの程度うまくいっているかと合理的に相関しているのです。
このように、コミュニティにエンゲージメントとポジティブさを無理やり取り込もうとするべきではありません。コミュニティを巻き込むには、何よりもまず、ユーザとして接するという、はるかに自然な方法があります。

私たちは、このことを何度も見てきました。あるコミュニティは、「ナンバが上がる」と興奮し、積極的に貢献する。同じコミュニティでも、弱気市場になるとFUDを起こし、分裂してしまいます。そして、長い目で見れば、価格はあなたの製品がどの程度うまくいっているかと合理的に相関しているのです。

このように、コミュニティにエンゲージメントとポジティブさを無理やり取り込もうとするべきではありません。**コミュニティを巻き込むには、何よりもまず、ユーザとして接する** という、はるかに自然な方法があります。

製品のベータテストをしてくれるボランティアを探す。彼らに製品のフィードバックを求めましょう。コミュニティが経験しているペインポイントを聞く。進捗とロードマップをアップデートする。UXが分かりにくいので、製品の使い方を教える。

このようにして、製品の貴重な洞察を得ながら、常にコミュニティと関わることができます。そして、改善された製品は、時間とともにコミュニティをさらに強化することになります。

私がこれまでに出会った最高のコミュニティ担当者は、SynthetixのKainです（彼は私たちのgenesis cohortの一員でした）。そして、これはまさに彼がやったことです。彼は、Discordのコミュニティで常に製品について話していました。彼は、数分以内に質問に答えていました。もう一人の素晴らしい例は、McdexのLiu Jieです（彼もAllianceの卒業生です）。彼が現地時間の午後11時にTelegramで製品に関する質問に答えるのを何度も見ています。

この2つの例に共通するのは、コミュニティーの担い手が創業者自身であることです。

すべての創業者が24時間365日Discordに住むべきだとは言いませんが、コミュニティ管理は創業者が簡単に交代できない役割の1つです。言うまでもなく、コミュニティ・マネジメントを通じて創業者が実際に行っているのは、ユーザー・リサーチです。これは、代わりがいない、そして代わりがあってはならない、創業者のもうひとつの責任です。

**初期の段階では、創業者は事実上のコミュニティ・マネージャーであることが理想的です。**

## トークンエコノミー
"トークン設計のための説明書はあるのか？"  
"トークンでユーザーにどのようにインセンティブを与えるべきか？"  
"権利確定スケジュールはどうあるべきか？"  
"トークンはコミュニティ、チーム、投資家の間でどのように分配されるべきか？"  
"トークンワラントの標準テンプレートはありますか？"

### トークンエコノミーへの不健全なこだわり
トークンエコノミクスに入る前に、Web3の創業者が犯しがちなもうひとつの間違いを指摘したいと思います。それは、トークンエコノミクスにとらわれすぎていることです。

トークンが重要でないと言っているのではありません。トークンのインセンティブにより、ネットワークは鶏卵問題を解決し、クリティカルマスをブートストラップすることがかつてないほど容易になりました。

しかし、ここでは「Go to Market戦略」がキーワードとなります。繰り返しになりますが、ほとんどのスタートアップは市場に出すべき優れた製品すら持っていないのです! **もしあなたが素晴らしい製品なしにトークンをユーザー獲得戦略として使うなら、本質的にマーケティング予算を浪費していることになります。** そして、供給量が限られており、ミスは取り返しがつかないので、非常に高価なマーケティング戦略です。

さらに、**トークンによるインセンティブを早期に導入することの危険性は、製品と市場が本当に適合しているかどうかを知ることができなくなることです。** ユーザーは、製品目当てなのか、それとも金銭的なインセンティブ目当てなのか、わからないのです。すべてのユーザー指標が上昇し、栄光の瞬間が訪れるかもしれませんが、それは一過性のものでしょう。

DeFi summer 2020では、UniswapやCurveなど多くの優れたプロダクトが、トークンを持つ前にプロダクト・マーケット・フィットを発見していました。また、プロダクト・マーケット・フィットの前に流動的なトークンを持っていた素晴らしい製品もいくつかありました。しかし、彼らはトークンのインセンティブを利用しなかった。

つまり、トークンなしでプロダクト・マーケット・フィットを証明しようとする方がはるかに良いのです。

- 形だけのインセンティブを与えることなく、**100人のユーザーを本当に幸せにできるかどうかを確認する。**
- もしあなたの製品がネットワーク効果に基づくもので、コールドスタートの問題を抱えているなら、まず**従来のWeb2グロースハックを検討してください。**
- ネットワーク効果のブートストラップとしてトークンが本当に必要なポイントに到達した場合、あまり贅沢に使わないでください。サトシがビットコインで行ったような、複数年にわたるインセンティブ・プログラムを設計しようとしてはいけません（これは規則というより例外です）。**インセンティブは控えめに、断続的に投下しましょう。**
- 洗練されたアルゴリズムによる複数年のインセンティブプログラムを設計しようとしても、必然的にミスを犯すので無駄なことです。イーサリアムでさえ、ホワイトペーパーから8年経った今でも、トークンエコノミクスを変え続けています。理論と実践が出会うとき、実践が勝つのです。

要するに、**トークンよりも製品を優先してください。** (トークンが製品そのものである場合、あるいは製品の重要な一部である場合は、明らかに例外となります。例えば、Maker。また、Axieもそうです)。トークンをチーム、投資家、コミュニティ、国庫に分配する方法について、大まかな計画を立てる。トークンに持たせたいユーティリティについて、大まかなアイデアを持つ。しかし、100人のユーザーに愛される製品ができるまで、過剰なエンジニアリングをしないこと。

### トークンエコノミクスの戦術的アドバイス
いざ、トークン設計に時間を費やそうとすると、それは大変な作業に思えるでしょう。"プレイブックがあるのだろうか？"と思うことでしょう。

短い答えは、「いいえ、プレイブックはありません」です。

**トークンは、あなたの製品のユニークなニーズに従って、絶対に第一原理から設計されるべきです。** すべての製品は異なるので、すべてのトークンは異なるように設計されるべきです。トークンは市場参入戦略であり、特定の市場参入戦略が意味を持つかどうかは、特定の製品に依存することを覚えておいてください。

私は、創業者に、その特定のカテゴリーのリーダーを紹介します。例えば、DeFiの創業者には、Curveを研究するように頼みます。ゲーム開発者には、Axieを研究するように勧めます。しかし、彼らのモデルを盲目的にコピーしてはいけません。彼らの製品はあなたの製品とは異なるので、純粋にインスピレーションのために使ってください。

業界標準といえば、例えば、チーム、投資家、コミュニティの間の平均的なトークン分配はどのようなものか、平均的な権利確定スケジュールはどのようなものか、などです。しかし、平均が必ずしも最適とは限りません。**人気のあるものが必ずしも正しいとは限りません。** 例えば、私は長い間、多くのプロジェクトが実装しているばかばかしいほど短い権利確定期間（1～2年）を批判してきました。これはひどいインセンティブのミスアライメントです。

まとめると、
- できるだけ早い時期に上位の取引所とリスティングのための会話を開始する。取引所はそれぞれ異なる要件を持ち、その要件は時間の経過とともに大きく変化します。**これらの要件は、しばしばあなたのトークン設計に直接影響します。**
- その点、トークンの価格や上場場所にこだわるべきではないですが（もう一度言いますが、あなたの製品の方が重要だからです）、トップ取引所に上場することは非常に価値があります。トークンの流通を広げ、流動性を向上させることができ、結果として基本的に**無料で継続的なマーケティング** を行うことができるのです。
- これは非常に人気のあるミームですが、私は必ずしも、投資家やチームよりもコミュニティがはるかに大きな配分を受けるべきだという考えを支持していません。**トークンは、各グループの現在と将来のネットワークへの貢献度に応じて分配されるべきです。** ほとんどのプロジェクトでは、トークンの20%から60%をチームと投資家に割り当てており、40%が平均的なところでしょう。しかし、もう一度言いますが、あなたは第一原理から推論すべきです。
- **初期採用者にはあまりケチらないでください。優秀な人材には多くのトークンを支払う覚悟が必要です。** 私は、初期のトップ社員が、創業者が所有するものの1/5まで所有することは、それほどおかしなことではないと主張します。私は、複数の創業者が私のところに来て、このことについて悩んだことがあります。しかし、あなたが所有するパイの量が数パーセント違うことよりも、できるだけ大きなパイを育てることに集中すべきなのです。
- **もしあなたが本当に自信を持ち、長期的な視点で取り組んでいることを示したいのであれば、トークンの権利確定スケジュールはそれを反映したものにすべきです。** もし、権利確定スケジュールを短くしたり、自分自身や投資家を優遇したりすれば、最悪の投資家の中に自分自身を自己選択することになります。トップクラスの投資家は、権利確定にそれほどこだわることはありませんが、最悪の投資家は、すぐに投げ出したいと思っています。

最後に一つアドバイスがあります。トークンをローンチすることになった場合、証券取引法が関わってきます。(トークンプロジェクトでなくても、AML、デリバティブ、税法が関係する場合があります。)

ある特定のトピックについて10人の弁護士に相談すると、15通りの答えが返ってくることがよくあります。これは、多くの弁護士がこの分野には不慣れで、実際に何をやっているのか分かっていないためです。しかし、規制の不確実性もあり、たとえ優秀な弁護士であっても、リスク許容度の違いや法律の解釈の違いから、異なる見解を持っている場合があります。

幸いなことに、当社には経験豊富な社内の法務チームがあり、彼らは偶然にもトークンの専門家でもあるのです。彼らはあなたの代理人にはなれませんが、貴重なビジネス上のアドバイスを提供し、あなたを代理できるこの分野の最高の弁護士を紹介してくれるでしょう。そして、**あなたの仕事は、そのうちの何人かに話を聞き、彼らの意見を三角測量して、最善の法的判断を下すことです。**
